---
title: lua 源码阅读(六)
tags: [lua]
date: 2018-01-19 18:12:00
---

> lua 源码系列文章:
> - [lua 源码阅读计划](/posts/2017/12/lua_source_code_plan/)
> - [lua 源码阅读(一)](/posts/2017/12/lua_source_code_1/)
> - [lua 源码阅读(二)](/posts/2017/12/lua_source_code_2/)
> - [lua 源码阅读(三)](/posts/2018/01/lua_source_code_3/)
> - [lua 源码阅读(四)](/posts/2018/01/lua_source_code_4/)
> - [lua 源码阅读(五)](/posts/2018/01/lua_source_code_5/)
> - lua 源码阅读(六)

lua源码欣赏的第六章内容，与 lua 协程相关

__Contents__
<!-- toc -->

### Lua对象

从C层面来看，Lua的状态就是一个 `lua_State`，而在同一个Lua虚拟机中，多个 `lua_State` 共享一个 `global_State`。其中 `lua_State` 不应当被看为一个简单的静态数据结构，而是一个lua "线程" 中的状态机，其中保存着当前"线程"的执行状态、数据栈、调用栈等信息。

### Lua 数据栈

Lua 的数据可以被分为值类型和引用类型。在 `lstate.h` 中使用联合体 `Value` 来表示。

``` c
union Value {
    GCObject *gc;    /* collectable objects */
    void *p;         /* light userdata */
    int b;           /* booleans */
    lua_CFunction f; /* light C functions */
    numfield         /* numbers */
};
```

可以看出引用类型使用一个指针 `GCObject` 来间接引用，其他值类型都是直接保存在联合体中。 为了区分联合体中的类型，还需绑定一个额外的类型字段。

<!--more-->

在Lua中，数据栈的空间为 `2 * LUA_MINSTACK`，而在 Lua 的 C 调用中，数据栈大小只有 `LUA_MINSTACK`这么大。（`LUA_MINSTACK`默认为 20）

所以在Lua的C调用时，需要显示的扩展栈大小，使用 `ldo.c` 中的 `luaD_growstack` 函数来扩展数据栈大小，其中每次调用至少扩展一倍的大小。在扩展数据栈时，值类型的数据可以直接复制，而引用类型的数据需要调用 `correctstack` 来修正

### 调用栈

Lua 中的调用栈在一个 CallInfo 结构体中，以双向链表的形式存储在"线程"对象里。

``` c
# define next_ci (L) (L->ci = (L->ci -> next ? L->ci -> next : luaE_extendCI (L)))
```

可以看到，在Lua 5.2实现中，调用栈被封装成一个可以无限扩展的堆栈，而仅在GC时清理掉无用的链表节点。

### 线程执行与中断

Lua 作为一门嵌入式语言，为了实现不与硬件绑定的协程，在中断和异常处理时统一使用 C 的 `longjmp` 机制，而当嵌入 C++时，则使用 `try / catch` 机制来实现。这些是通过宏来切换的。

### 函数调用

Lua 中的 pcall 是用函数而非语言机制实现的，实现pcall 是在 c 层面的堆栈来保存和恢复状态。

在纯 Lua 函数调用中，一般不涉及C函数的调用。其过程为：

> 是生成新的CallInfo，修正数据栈，然后把字节码的执行位置跳转到被调用的函数开头。而Lua的return操作则做了相反的操作，恢复数据栈，弹出CallInfo，修改字节码的执行位置，恢复到原有的执行序列上

在 Lua 底层API中，分为 `luaD_precall` 和 `luaD_poscall`，原因即是：

- 在Lua调用时，需要先执行`luaD_precall` 来指定字节码的执行位置，而在 `luaD_poscall` 时执行字节码，并恢复状态。
- 在 C 调用时，不需要执行字节码恢复状态，只需执行 `luaD_precall` 即可。

### C 技巧

在 TValue 中采用了 NaNTrick 的技巧来节省内存（Lua 5.2特性），即：根据 IEEE754 中的说明，指数位全为 1 尾数位全为 0 (`0xfff8000000000000`) 用来表示这并不是一个数字。它用来表示无穷大，以及数字除0的结果。而当双精度浮点数大于 `0xfff8000000000000` 情况下，则可以认为这是刻意造出的数字，可用于特殊用途。
NaNTrick则利用这种情况，在32位机器上，将一个双精度浮点数的尾数位(52位)用于储存除数字类型外的其他类型（32位）和值类型(int)足够使用。这样每个值可以节省4个字节的内存。

### Reference

1. [IEEE_754](https://zh.wikipedia.org/wiki/IEEE_754)
2. float 采用IEEE R32.24, double 采用 IEEE R64.53

---

![](https://img.ogura.io/files/51fd6edd72e9c52ccd4a16a20a00308c)
**float**

![](https://img.ogura.io/files/10dc2e7fe582821c393986368c8865fa)
**double**

> <https://github.com/xiaocang/lua-5.2.2_with_comments/releases/tag/data_n_call_stack>
